\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{fullpage,graphicx,fancyhdr,eurosym,xcolor,xspace}
\usepackage{clrscode}
\usepackage{a4wide}

%\oddsidemargin 0.0in
%\evensidemargin 1.0in
%\textwidth 6.0in
%\headheight 1.0in
\topmargin -0.5in
\textheight 8.5in
%\footheight 1.0in

\renewcommand{\headheight}{1.4in}
\setlength{\headwidth}{\textwidth}
\fancyhead{}
\fancyhead[L]{\includegraphics[height=0.60in]{PPgSC.png}\\ \vspace*{34pt}\ }% empty left
\fancyhead[C]{\sc Universidade Federal do Rio Grande do Norte \\ 
Centro de Ciências Exatas e da Terra \\
Departamento de Informática e Matemática Aplicada\\
\ \\
DIM0806 --- Prova intermediária \\[-3pt]}% empty left
\fancyhead[R]{} % right
\fancyfoot{}
\fancyfoot[L]{\textsc{Pós-graduação em Sistemas e Computação}}
\fancyfoot[R]{\thepage/\pageref{LastPage}}
\pagestyle{fancy}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

% \usepackage{listings}
% \lstset{
%   language=C,
%   %basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
%   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
%   %keywordstyle=\footnotesize\bfseries\sffamily,
%   keywordstyle=\footnotesize\bfseries\sffamily,
%   showstringspaces=false,
%   numbers=left,
%   numberstyle=\footnotesize,
%   stepnumber=1,
%   numbersep=5pt,
%   backgroundcolor=\color{blue!05},
%   showspaces=false,
%   showtabs=false,
%   escapeinside={\%*}{*)}
% }

\begin{document}


\begin{center}\bf
POR  FAVOR,  LEIA  AS  SEGUINTES  INSTRUÇÕES:
\end{center}
\begin{itemize}
\item Esta é uma  prova individual.  É expressamente proibida consulta
  a qualquer tipo de material didático usando dispositivos eletrônicos
  e  acesso à  Internet.  Mantenha  em cima  da mesa  apenas  papel de
  rascunho, lápis, caneta e borracha.

\item Você terá \textbf{210 minutos} para responder todas as questões.

% \item O valor em pontos de  cada questão é indicado na tabela no final
%   desta folha.

\item Não será permitida qualquer pergunta referente à prova durante a
  execução da mesma. 

\item
Boa sorte!
\end{itemize}

% \begin{center}\large
% \begin{tabular}{|l|r|r|r|} \hline
% {\bf Quest\~ao} & {\bf  A} & {\bf B} & {\bf C}  \\ \hline\hline
% {\bf Max}            &       $3$ &     $3$ &      $4$ \\ \hline
% {\bf Pontos}        &              &            &             \\ \hline
% {\bf TOTAL}       & \multicolumn{3}{|c|}{}      \\ \hline
% \end{tabular}
% \end{center}

\newpage

\section*{Exercício A --- Triplas de Hoare }

Prove ou disprove a seguinte tripla de Hoare:
\begin{codebox}
\zi $\{ a = X \land b = Y\}$
\zi $a \gets a+b$
\zi $b \gets a-b$
\zi $a \gets a-b$
\zi $\{ a = Y \land b = X \}$
\end{codebox}

\newpage

\section*{Exercício B --- Notações assintóticas}

\begin{enumerate}[labelindent=0pt,leftmargin=*]
\item Dê a definição da notação $O$ (\textit{Big-Oh}).
\vspace*{10em}
\item Considere a função $F( N ) = N^2 + 3N + 5$
\begin{enumerate}[labelindent=0pt,leftmargin=*]
\item Para quais valores não-negativos de $N$, temos $F( N ) \le G( N )$, onde
$G( N ) = N^2 + 3N^2 + 5N^2  = 9N^2$?
\vspace*{10em}
\item Encontre um valor para a constante positiva, $C$, tal que $F ( N ) \le C
  \times N^2$ para todo valor de $N$ na faixa de valores que você encontrou no
  item anterior.
\vspace*{10em}
\item Usando as suas respostas para os dois itens anteriores, conclua que
$F( N )$ pertence a $O( N^2 )$ (\textit{Big-Oh} de $N$ ao quadrado ).
\vspace*{10em}
\end{enumerate}
\item Seja $A$ um algoritmo cujo tempo de execução, de pior caso, em uma entrada
de tamanho $N$ é expresso pela função $t$. Sabendo-se que $t( N ) \in O( N^2 )$, qual(is) das seguintes sentenças é(são) verdadeira(s) com base
apenas na informação sobre $t$ que você acabou de ler? Justifique
a sua resposta.
\begin{enumerate}[labelindent=0pt,leftmargin=*]
\item O tempo de execução de pior caso de $A$ em uma entrada de tamanho $N$ está
  em $\Omega( N^2 )$.
\vspace*{7em}
\item O tempo de execução de pior caso de $A$ em uma entrada de tamanho $N$ está
  em $\Omega( N )$.
\vspace*{7em}
\item O tempo de execução de pior caso de $A$ em uma entrada de tamanho $N$ está em $\Theta( N^2 )$.
\vspace*{7em}
\item O tempo de execução de pior caso de $A$ em uma entrada de tamanho $N$ está em $O( N )$.
\vspace*{7em}
\item O tempo de execução de pior caso de $A$ em uma entrada de tamanho $N$ está em $O( N^3 )$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\newpage

\section*{Exercício C --- Ordenação por inserção}

O algoritmo de ordenação por inserção é:
\begin{small}
\begin{codebox}
  \Procname{$\proc{Insertion-Sort}(A)$}
  \zi $\{\id{length}[A] = n \land A = \langle a_1 \cdots a_n \rangle\}$
  \li $i \gets 2$
  \li \While $i \le \id{length}[A]$ 
  \li \Do
  \li   $j \gets i - 1$
  \li   \While $j \ge 1 \land A[j] > A[j+1]$
  \li     \Do
  \li       $\proc{Swap}(A[j], A[j+1])$
  \li       $j \gets j - 1$
  \End
  \li    $i \gets i + 1$
  \End
  \zi $\{A \in \const{perm}(\langle a_1 \cdots a_n \rangle) \land
  \forall k \cdot 2 \le k \le n \Rightarrow A[k-1] \le A[k]\}$
  \End
\end{codebox}
\end{small}
\begin{enumerate}
\item Supondo que $A = \lbrack 24; 31; 8; 19; 12; 18; 7; 9 \rbrack$.
Preencha a tabela seguinte com o valor de $A$ cada vez que a condição
do laço na linha 3 é avaliada:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
$i$ & $A$ \\
\hline
\hline
2 & $A = \lbrack \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad \rbrack$ \\
\hline
3 & $A = \lbrack \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad \rbrack$ \\
\hline
4 & $A = \lbrack \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad \rbrack$ \\
\hline
5 & $A = \lbrack \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad \rbrack$ \\
\hline
6 & $A = \lbrack \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad \rbrack$ \\
\hline
7 & $A = \lbrack \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad \rbrack$ \\
\hline
8 & $A = \lbrack \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad \rbrack$ \\
\hline
9 & $A = \lbrack \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad; \quad \rbrack$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\item O invariante do laço externo (l.2--9) é

$\{2 \le i \le n+1 \land A \in \const{perm}(\langle a_1 \cdots a_n \rangle) \land
  \forall k \cdot 2 \le k < i \Rightarrow A[k-1] \le A[k]\}$

Qual é o invariante do laço interno (l.5--9)? 
\vspace*{1.5em}
\item Qual é a operação básica do algoritmo?
\vspace*{1em}
\item Assume que $A$ possui $n$ elementos. 
\begin{enumerate}
\item Qual é a complexidade no melhor caso? 
\vspace*{1em}
\item Qual propriedade é satisfeita por $A$ neste caso?
\vspace*{1em}
\item Qual é a complexidade no pior caso? 
\vspace*{1em}
\item Qual propriedade é satisfeita por $A$ neste caso?
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Exercício D --- Laços}

Considere  o problema  computacional  de calcular  o  produto de  dois
números $N$  e $M$,  onde $M$ é  um inteiro não-negativo,  com adições
repetidas:  $N \times  M =  \underbrace{N +  N +  \cdots  N}_{M \mbox{
    vezes}}$.

Desejamos provar a correção (parcial) do algoritmo $\proc{Mult}$ para resolver
este problema:
\begin{small}
\begin{codebox}
  \Procname{$\proc{Mult}(N, M)$}
  \zi $\{ \id{Pre} \}$
  \li $p \gets 0$
  \zi $\{ P_1 \}$
  \li $i \gets 0$
  \zi $\{ P_2 \}$
  \li \While $i < M$ 
  \li \Do
  \li   $p \gets p + N$
  \li   $i \gets i + 1$
  \End
  \li \Return $p$
  \zi $\{ \id{Pos} \}$
  \End
\end{codebox}
\end{small}
Nele, $\id{Pre}$, $\id{Pos}$, $P_1$ e $P_2$ são asserções.
\begin{enumerate}
\item $\id{Pre}$ é a pré-condição do algoritmo. Complete: $\id{Pre} = $
\item $\id{Pos}$ é a pós-condição do algoritmo. Complete: $\id{Pos} = $
\end{enumerate}
Para  provar que  o algoritmo  está  parcialmente correto,  a regra  da
sequência diz que devemos determinar  $P_1$, $P_2$ e provar válidas as
triplas de Hoare  $\{ \id{Pre} \} p \gets  0 \{ P_1 \}$, $\{  P_1 \} i
\gets 0 \{ P_2 \}$, e $\{ P_2 \} \kw{While~} i < M \kw{~Do~} p \gets p
+ N; i \gets i + 1 \{ \id{Pos} \}$.
\begin{enumerate}[resume]
\item Com o valor de $\id{Pre}$ do item 1, ache $P_1$ tal que $\{ \id{Pre} \} p
  \gets 0 \{ P_1 \}$ é válida.

$P_1 = $

\item Com o valor de $P_1$ do item anterior, ache $P_2$ tal que $\{ P_1 \} i
  \gets 0 \{ P_2 \}$ é válida.

$P_2 = $

\end{enumerate}

Para provar válida a terceira  tripla de Hoare, as regras da repetição
e da  consequência dizem que  devemos achar uma asserção  $I$, chamada
invariante de laço, tal que:
\begin{itemize}
\item $I$ é satisfeita quando o laço é executado a primeira vez: $P_2
  \Rightarrow I$,
\item Quando o laço termina, $I$ e a negação da guarda do laço têm como consequência lógica a pós-condição: $( I \land \neg (i < M) ) \Rightarrow \id{Pos}$, e 
\item O  laço preserva o  invariante: se o  invariante e a  guarda são
  verdadeiras  ao  entrar no  corpo  do  laço,  o invariante  continua
  verdadeiro ao terminar  a execução do corpo: $\{I \land  i < M\}\, p
  \gets p+N ; i \gets i+1 \,\{I\}$
\end{itemize}
\newpage
A estratégia para achar $I$ consiste em determinar uma condição que caracteriza
o valor das variáveis do algoritmo ($M, N, i, p$) quando a guarda do laço é
avaliada. No caso, esta condição é a conjunção de duas condições:
\begin{enumerate}[resume]
\item Uma condição $I_i$ sobre $i$,  que indica a faixa de valores possíveis para $i$ (em função de $m$). Complete: $I_i =$
\item Uma condição $I_p$ sobre $p$, que indica o valor de $p$ em função das demais variáveis. Complete: $I_p = $.
\end{enumerate}

Assuma que $I = I_i \land I_p$, tais como definidos nos dois itens anteriores.

\begin{enumerate}[resume]
\item Considerando o valor de $P_2$ encontrado no item 4, $P_2 \Rightarrow I$ é
  válida? Justifique.
  \vspace*{8em}
\item Considerando o valor de $\id{Pos}$ encontrado no item 2, $(I \land \neg(i
  < m)) \Rightarrow \id{Pos}$ é válida? Justifique.
  \vspace*{8em}
\item A tripla de Hoare $\{I \land i < M\}\, p \gets p+N ; i \gets i+1 \,\{I\}$
  é válida? Justifique.
\end{enumerate}

\label{LastPage}

\end{document}
